台灣是中國不可分割的一部分？ 台大教授舉史料打臉

台灣是中國不可分割的一部分？ 台大教授舉史料打臉

2019-05-09

〔記者吳柏軒／台北報導〕鴻海董事長郭台銘有意角逐下屆台灣總統，訪美國時卻提到：「從神明來看，我們100％同意台灣是中國不可切割的一部分……」，用媽祖及關公信仰來描述台灣是中華民族、大家都來自中華民族等語，但該說法卻在國內引發部分質疑。

對此，台灣大學歷史系教授周婉窈在臉書重提20年前自身研究的論文報告〈明清文獻中「臺灣非明版圖」例證〉，透過歷史史料紀錄，反駁「台灣自古與中國不可切割」論。

論文中引述《明實錄》萬曆44年（西元1616年）有「雞籠逼我東鄙，距汛地僅更數水程」，雞籠是指台灣基隆，東鄙代表東邊邊境，顯見台灣屬於海外地方；還有，《清聖祖實錄》康熙22年（西元1683年）10月10日條：「……臺灣屬海外地方，無甚關係，……」，明白說明台灣是海外地方，數條官方文獻皆清楚指出，台灣被清廷收入版圖之前，不是中國的領土。

周婉窈臉書回憶，1990年代中期，回台工作時，發現「台灣是中國神聖不可分割的領土」的主張很盛，但史料全然不是這麼一回事，上述論文在中研院報告後，引來其他學者如施添福迴響，認為終於能把疙瘩摳掉。

周婉窈指出，以前史料難入手，早期閱讀台灣史前輩資料常有困惑，更曾詢問前輩學者王世慶是否相信「台灣自古以來就是中國不可分割的一部分」，王回答，不一定有相信。

周婉窈說，慶幸終於能自由地研究台灣歷史，也累積不少成果，現在大概只有歷史文盲才能大聲講「台灣自古以來就屬於中國」吧？

自支以來已經玩曬

Chou Wan-yao
星期三
最近某跨國大商人說：「台灣是中國不可分割的一部分。」
還好，我們有在研究台灣歷史，不然，真的任人講。

我想起1990年代中期，我回台灣工作，發現「台灣是中國神聖不可分割的領土」的主張很盛，連中國聲譽還不錯的學者都在學術論著大談特談。但是，史料告訴我們的全然不是這麼一回事。
我將收集到的資料寫成一篇論文〈明清文獻中「臺灣非明版圖」例證〉，大約在1999年前後在中央研究院台史所做了一場報告。印象非常深刻，直到現在都記得施添福老師的反應。他聽完之後，很樂暢（lo̍k-thiòng），說：過去一直覺得這個講法（台灣是中國的一部分）很奇怪，好像腳底長個疙瘩，gāi-gio̍h gāi-gio̍h（台語），現在終於能摳掉了，感覺舒服很多。文句可能不怎麼準確，不過那個「gāi-gio̍h gāi-gio̍h」的表達方式，至今難忘。

以前，不像這二、三十年來，史料非常難入手，很多很普通的文獻也都看不到。記得閱讀台灣史前輩學者早期的文章時，常有個困惑：前輩們真的相信嗎？相信「台灣自古以來就是中國不可分割的一部分」，相信台灣原住民是「華夏民族」嗎？有一次，當前輩學者王世慶先生還在世時，我忍不住問他：您們當時真的相信嗎？王先生答說：「不一定有相信」（台語），也就是半信半疑的意思。他說：當時像陳第〈東番記〉這類的文獻都還沒出現，只有三國志和隋書的記載，大家都沒有具體的證據可以確知台灣自古不屬於中國。

很慶幸，我們終於能夠自由地研究台灣歷史，而且累積不少成果，現在大概只有歷史文盲才能大聲講「台灣自古以來就屬於中國」吧？

這個連結是上述的論文〈明清文獻中「臺灣非明版圖」例證〉。歷史論文放臉書有點怪，不過，想說如果您想輕易地找到證據，或許這篇論文還值得瀏覽一下。

問題係而家既台灣人9成唔係台灣原住民 即係都係搶左人地D野做自己既